十年：浮瓜

影片以黑白畫面與黑色幽默，講述當權者為了在香港推行國家安全法，自導自演了一場行刺政治人物的「恐怖襲擊」。雖然把故事設定於五年後（即2020年）的勞動節，有點不貼題，不過五年後尚猶如此，十年後可想而知。影片對「親建制」人物的影射呼之欲出，而建制政黨「真愛聯」英文簡稱「TMD」亦極盡嘲諷。導演在有限資源下，選擇簡單場景（一所學校），一開局已利落交代了三組人物（執行指令的幫會嘍囉、操控大局的政圈高層、等待被行刺的政治人物）的來龍去脈。幫會嘍囉的對話，透露了社會低下層的生活困境，終於被利誘助紂為虐。擲毫一場非常絕妙，巴哈的大提琴樂曲下，嘍囉拋出一個1997年鑄造的硬幣，決定由誰開槍，然後接上學校禮堂攤位遊戲的畫面，玩具硬幣落下，以為仍有選擇餘地可以從中圖利的嘍囉，不知道自己早已淪為棋子，選擇了出賣自己（和香港）就再無翻身的可能。

原文：《《十年》：想像香港崩壞時》
© 端傳媒 Initium Media

成件事自編自導

其實係預言劇嚟

如果香港人少少事都縮 遲早講廣東話同賣蛋都犯法